<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>工作 on 发声电台Fadio</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
    <description>Recent content in 工作 on 发声电台Fadio</description>
    <generator>Hugo -- 0.153.4</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Dec 2025 21:50:59 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>独领风骚的农民工律师 - 周立太</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/zhoulitai/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 21:23:10 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/zhoulitai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;大家好，这期我想讲讲农民工维权律师的故事。缘起是我最近在参加口述史工作坊，老师推荐了一本书叫《一路奔走》，作者关山在1999年决定用一整年时间走遍共和国的大江南北，记录他遇到的人讲述的属于TA们独特的故事。我们上期聊到1999年前后民工潮和下岗潮双潮联动，我想也许能穿越时光看到当时当地的农民工心声，果不其然我就发现了今天的主角，农民出身但自学法律成为律师的周立太。
&lt;img alt=&#34;维权律师&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/posts/zhoulitai/kangle.webp&#34;&gt;
（图为广州城中村-康乐村的维权律师广告，2025年）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;农民工维权律师的工作听起来就充满坎坷和挑战，而主人公却一干就是三十年，并多次直接推动了司法进步。在整理资料时，我想起了一部美剧《风骚律师》，也就是经典美剧《绝命毒师》的衍生前传，主角是美国新墨西哥州一位游走于黑白两道、给犯罪分子毒枭和一些边缘群体提供法律服务的律师。周立太既是农民工也是农民工维权律师，接下来我们听听这位东方版“风骚律师”的故事！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;童年两头翘&#34;&gt;童年“两头翘”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;周立太，1956年生于重庆开县的贫困家庭，那年中国共产党召开“八大”，他父亲取方言谐音，取名“立太”。因为出身贫寒，家里六个兄妹，“饥饿”是周立太童年的母题。全家人经常吃了上顿就没有下顿，他饿急了就扯坡地上的草皮吃，还吃用糠做的饼，吃多了拉屎困难导致脱肛，脱下的肛门像绵羊尾巴一样拖着路都走不稳，只能翘起屁股走路；因为喝稀饭喝的肚子越来越大，前面肚子也翘起来，村里人在背后叫他“两头翘”。这毛病一直到生活好转才慢慢康复，“羊尾巴”让周立太拖了将近四年的时间，这是他童年是最深刻也最悲惨的记忆。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;辍学和从军&#34;&gt;辍学和从军&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;到了上学年龄时，7岁的周立太每天要背着妹妹去学校，而妹妹太小总是哭，让同学和老师心烦意乱，一学期下来也没听成几节课被留级，先后三次进校门。在四年内只读到小学二年级，便决定不再上学，和父亲一起干农活挣工分。为了吃饱饭，在1974年冬季征兵时，17岁的周立太欣然应征。一个小插曲是在体检时，医生查出周立太是色盲，但其实是他根本叫不出颜色的名称，知道晴朗天空的颜色却不知道名称是“蓝色”，只认得红黑白和青草的青色，所幸医生见识过类似的情况，在色盲上还他一个清白，得以顺利入伍，作为新兵蛋子被分配到青藏高原建设“五三0工程”输油管线工程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在从宝鸡出发的运兵列车上，周立太下决心学习文化，他珍藏着战友看完的报纸，每天都读一小段或者一个段落，渐渐许多生字生词都成了熟悉的朋友。班长发现了他的这个习惯，送给他一本毛主席著作选读，可是他在这个阶段还只会看而不会写。高原缺氧、紫外线强，气候干燥，能适应的都是心脏功能好，身体特别棒的人。他后来还多次代表连队参加手榴弹、长跑项目的比赛赢得多面红旗，但并未获得应有的嘉奖，甚至连加入共青团都没他的份。他归结为自己像父亲一样，不愿拍马屁，一辈子坚持做人要讲良心。从军5年，依然艰苦和饥饿，但他从一个瘦弱男孩变成了一个结实的男子汉。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;成为农民工和自学法律&#34;&gt;成为农民工和自学法律&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1979年复员他又成了农民，回乡时穿过一个又一个熟悉的村落，临道的墙上写满标语“学习大寨精神，三年普及大寨县”，可回到家一看，面貌如旧生活如旧，农民依然饭都吃不饱，20多岁的周立太渴求寻找出路。1980年1月，他背着从部队带回来的一床破棉被，和妹夫前往湖南砖瓦厂打工。砖瓦厂的四川人多（重庆开县当时归属四川），由于个别四川籍民工在当地偷盗、抢劫等，被当地人歧视，称为“四川佬”。几个四川籍工人因工资被拖欠几个月，在和厂方要求补发工资时产生冲突打了起来，这件事在周立太的心里引起震动，他想这本是一件不难解决的事，可为什么偏偏发展成斗殴事件呢？这个疑问带他进一步寻找解决之道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小时候在老家生产队的打谷场上，周立太曾看过一部叫《风暴》的电影（改编自话剧《红色风暴》），主角施洋律师为维护工人阶级的利益，单枪匹马，凭一张嘴挑战强大的持枪暴徒；还有是他在村里见到穿戴和气质怪异的赶鸭子的人，原来那是当时万县地区法院的一个法官，文革时被赶出了法院大门当了“鸭官”。穷途陌路之际他意识到自己的命运，想改变生存现状就要立刻做起，但对于只读到二年级的农民工来说自学难度无异于登天。但对于有理想会学习的人总能找到方法和时间。工友介绍了也想自学法律志同道合的朋友，并借给他《民主与法制》杂志学习；他在县图书馆办了借书证，大量抄书记读书笔记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他也很想找人指点，冒昧给知名律师写信被挖苦打击。但也碰到好人，当地法院庭长的女儿愿意把父亲的大厚本的《法学概率》、《法律汇编》、《法学汇编》借给他看。后来周立太还结识了时任县检察院办公室主任，这位公检法工作多年的老法律工作者，看到一位好学法律的年轻人感到非常高兴并积极地支持。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二下深圳开启民工律师之路&#34;&gt;二下深圳开启“民工律师”之路&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1983年底，周立太因为父亲来信离开了众多恩师朋友所在的县城，回到老家照顾父亲和耕种责任田。他自学法律的事很快传开了，有一些惹上纠纷的村民开始找他帮忙调解纠纷，还有些农民反映一些乡村干部乱征、乱收、乱罚、乱摊派的问题，周立太虽然摇头却建议并鼓励他们拿起法律武器和村、乡干部据理力争，或通过合法渠道向法院提起诉讼。经历了越来越多的“告状”后，周立太发现做一名“土律师”，有太多的无能为力。但他渐渐积累了名气，在1985年政府决定在全国所有乡镇建立法律服务所时，在重庆开县司法局局长的推荐下，周立太被破格录用称为法律服务所工作人员。1986年，中国有了律师资格统一考试，没有年龄和学历的限制，周立太第一次参加律考就成功了，成绩超出录取线12分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1994年，老乡请他去深圳为自己不幸因工死亡的儿子讨个说法，好打抱不平的周立太南下深圳，无可奈何的是老乡没有经济能力承担诉讼费用，最后拿了协议赔偿的8万余元赔偿金，没有支付律师的差旅费就自行回家了。1996年，开县的村民徐某找到周立太，希望他再赴深圳为自己的儿子儿媳维权，徐志坚、赵娇夫妻二人在龙岗一玩具厂打工，下班回家路上被一辆香港货车迎面撞击身亡。在周立太的建议下，交警大队通知香港司机来配合事故处理，责任认定书认定肇事司机对此次事故负全责，当事人拿到了夫妇死亡赔偿金13万元。但事情还没有结束，劳动部在1996年制定了《企业职工工伤保险实行办法》，细心的周立太了解到徐志坚在受雇打工期间，厂方为他办理了工伤保险。通过和龙岗社保分局的几经交涉，最终使当事人按照当时深圳全市职工月平均工资基数拿到了10万元赔偿。虽然赵娇没有工伤保险，但经过艰难的据理力争，仲裁委裁决由厂方赔偿赵娇家属各项赔偿费共计10万元。经过四个多月的努力，当事人家属获得了交通事故赔偿13万元、工伤赔偿20万元的双重赔偿，开创了中国首例因工伤亡索赔官司的先例。太多悲惨打工者的故事，让作为一名律师的周立太无法心安，他觉得应尽自己所能关注劳工的生存状态，帮助他们改善生存环境。他决定充当民工的维权者和代言人，充当完善法律的加速器，自此选择了一条艰难的“民工律师”之路。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;从10平米铁皮房到劳务工之家&#34;&gt;从10平米铁皮房到“劳务工之家”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;周立太先在龙岗铁路局招待所租了一个铁皮房扎下根来，慢慢他发现来找他的伤残农民工越来越多，他们受伤的原因大同小异，都是轧模机床造成的断指、断手或断臂。在此期间代理的彭刚中工伤赔偿一案获赔17.8万元,改变了此前宝安区断一只手仅赔偿3万余元的历史,开创了工伤赔偿一次性支付假肢更换费的先例。周立太还了解到，深圳每年大约两万名因工伤残的打工仔，但偌大的深圳有无数家律师事务所，愿意为这些无权、无视、无钱的打工仔代理官司的律师却寥寥无几。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周立太自己也曾在砖瓦厂打工，对身边这群无助的打工仔有深切的同情。他想办法安置这些无家可归的人。1997年，周立太搬到三和村的一套四室一厅的房屋，但不久地方又不够用了，只有在附近又租了三层楼。他们同吃同住，仅仅两年多的时间，周立太先后收留了200多个伤残员工。唯一让周立太宽慰的是妻子并没有埋冤自己，尽管这两年自己代理了数宗工伤赔偿案件都胜诉了，但一部分当事人跑了，代理费分文未交，让本来就困难的家几乎到了难以为继的境地。妻子依然全心全意照顾这个大家庭，保证30多名伤残农民工的三餐饭。
&lt;img alt=&#34;伤残农民工&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/posts/zhoulitai/zhoulitai.webp&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;断手者成助手-也有过河拆桥人&#34;&gt;断手者成助手 也有过河拆桥人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;家在安徽六安的小伙付绪林永远不能忘记1998年5月31日，那是他怀揣梦想从职业学校毕业后来到深圳工厂上班的第24天，他的右手被粉碎机切断，命运由此改写。“本来在这边的梦想，不说大事业，至少立足吧！可这个梦想也破灭了，现在只有踏踏实实的。比起在学校里的梦想，真是天地之别了”。官司打完后，付绪林回了一趟家，很快他又回到深圳在周立太身边做事，主要是整理材料和送材料，他还一度被调到周立太在重庆的律师事务所工作。很多像付绪林一样的打工者都在同吃同住打官司的日子中和周立太结下了深厚的情谊，“我们的亲密关系既像父子，又像兄弟”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而有些案子会让周立太看到人性的占有欲和贪念。很多当事人付不起差旅费和诉讼费，周立太采取的是“风险代理”模式，只有胜诉才按赔偿金20-30%比例收取费用。吴凤春，当年30岁，广西柳州人，1997年在宝安一家公司做工时右小腿被机器轧断，通过多方打听找到周立太为其担任代理人。双方约定案件胜诉后，扣除3万元后余款的30%作为代理费，一切差旅费由周立太自行承担。案件历时三年终于判决，吴凤春获得14余万元的赔偿款后逃之夭夭。生活在底层的人，很多赤裸裸的争夺和不守信义，这是很多律师不愿意承担的，但周立太接了，从一开始就在这个人群里摸爬滚打。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;起诉农民工&#34;&gt;起诉农民工&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2003年，在替农民工维权8年后，周立太决定起诉第161个拒交代理费的伤残民工-刘朝正。刘朝正家住重庆市，原在渝北区华秦煤矿打工，2002年9月因工作中炸药爆炸而双目失明，经过有关部门鉴定为一级伤残，区劳动争议仲裁委判决华秦煤矿赔偿35969.5元。刘朝正觉得金额过低，经人指点他找到周立太，合同约定刘朝正交纳5000元作为律师差旅费，结案时在代理费中扣除，若胜诉则扣除裁决中的3万余元后按20%收取代理费。据周立太称，接受委托后刘朝正只支付了1000元差旅费。此案中周立太代刘朝正要求了326304元的工伤赔偿。之后刘朝正在诉讼过程中选择调解，接受了华秦煤矿一次性支付115000元的赔偿，拿到赔偿后不见了踪影，按照协议的14000元律师费也以种种理由推脱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004年2月27日，周立太起诉农民工刘朝正案开庭，30岁的刘朝正带着3岁的儿子出庭应诉，旁听席上也有不少媒体的记者。刘朝正谈他拒付律师费的两个理由：一是做二次伤残鉴定时，周没有主动通知他，后来也没有陪他去。二是鉴定为二级伤残时周立太为他起诉的金额是35万元，而后来鉴定为一级伤残时，周立太却将索赔金额降成32万元。他认为周立太未尽到代理人的职责。周立太反驳道律师是代理当事人的法律事务，而非陪伴和保姆，刘提到的第二次鉴定是对方申请、法院出面委托法医部门鉴定的直接行为，律师没有权利和义务参与；起诉标的的改变是庭审两次之后根据刘朝正工资标准算出来才改变金额，目的是让法官据实裁决。至于收费依据，周立太出示了重庆市物价局、司法局的相关办法和标准，说明协商收费有法律依据。3月31日法院判定被告刘朝正10日内支付重庆立太律师事务所代理费1.48万元人民币。但周立太依然没有拿到分文代理费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘朝正的例子在周立太以往的办案生涯中并不十分突出，真正的原因也简单，刘居住在重庆，离得近可以减少诉讼成本；刘之前的拖欠者大多过了诉讼的时限要求，法庭也不受理；刘非常顽固，拒不认错。他开玩笑解释想图个吉利，同时也表示决心，161就是“一路要”，他决定从刘朝正开始把后面所发生的欠费都收回来。这一案件引发全国关于诚信问题的社会大讨论，2006年国家公务员考试将此作为申论试卷考题。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;起诉财政局社保局等告才能进步&#34;&gt;起诉财政局、社保局等，“告才能进步”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;起诉财政局发生在1991年，缘由是上世纪八九十年代乡村干部搞浮夸吃喝成风，开县陈家乡的三个“刁民” 郭兴旺、谷云才、张善云看不惯村干部巧立名目鱼肉百姓，1990年底将年终的“提留”直接汇款寄到了国务院，乡政府的官员带着民兵催收各种税款“缴到国务院不算，仍按没缴论，现在不缴，一律按抗税论处”，强行拉走谷云才家的水牛做抵押。周立太顶着巨大压力承接了此案，虽然后续告了两次都败诉，但也不得不面对这个结局。当时还没有《行政诉讼法》，那不是依法行政的时代。但周立太的事迹开始在万县地区、四川省乃至全国产生重大影响，开启了之后一路状告地方政府和行政部门的传奇律师生涯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997年，王朝胜等几个伤残民工因不满深圳市宝安区社保局的赔偿决定（未按1995年深圳市社会月平均工资赔偿），请周立太担任代理人依法对宝安区社保局提起行政诉讼。周立太了解了事情原委，认为社保局既是社会保险的赔偿机构又是管理机构，作出的补偿金决定违反了《深圳工伤条例》第19条规定，且在核定单中既未交代复议权，也未交代诉权。最终宝安区人民法院判决撤销宝安社保局的理赔决定，并在判决生效后30日内重新对原告作出工伤保险补偿决定。该案是中国首例工伤赔偿案中的行政诉讼案，引起媒体的高度关注，《深圳法制报》刊发的《七个打工仔告倒社保局》一文是对周立太办理的民工维权案的首次报道，这也是中国法律进步的一个有力信号。周立太在微博中写道其自1996年以来先后接受国内外数百家媒体2000余次专访和报道，他也曾代理2001年56名女工被非法搜身案。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;受邀到清华哈佛法学院等高校分享&#34;&gt;受邀到清华/哈佛法学院等高校分享&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2005年周立太到清华大学法学院演讲，主题是“工伤索赔案中的法律运用和推进”，他的这篇演讲稿目前被收录在国家图书馆。同年，美国国务院国际访问学者计划邀请周立太前往美国各地进行交流访问，他于4月30日前往，5月24日返抵重庆。出席美国的第一项活动时主人说“欢迎你在劳动节期间来到美国，你在中国劳工权益方面所做的努力令人钦佩”。
21天，周立太写了两本日记记录另一种法律体系下美国式的生活。美国联邦最高法院的大门口没有人站岗，也没有工作人员要求登记，门口只有一台安检机，任何一个老百姓都可以进去，无需理由，只需穿过一道安检门就成。翻译陆先生说这道门是911之后安的，以防恐怖分子。大厅里所有的资料，除国家机密、商业秘密、隐私案件之外，老百姓都能调出案卷资料查阅，没有任何费用，只需支付复印费。此外周立太也有自己的很多看法，美国虽然是法治国家，但还有很多缺陷。它的各州法律不统一，造成公民适用的法律不平等，承担的法律后果就不一样。中国在立法方面也有走在美国前面的地方，比如工伤，我们国家规定在上下班途中受伤，明确界定为工伤，更具有操作性、更具人性化，而美国就没有。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;工作不仅仅意味着赚钱坚持才有意义&#34;&gt;工作不仅仅意味着赚钱，坚持才有意义&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在重庆周立太律师事务所，周立太有一个资料室，资料室里保存着大约7000份伤残农民工的档案，都用牛皮纸封着，这些档案里是活生生的7000个令人战栗的血泪故事。就在本周，重庆周立太律师事务所的公众号推送了六起“不该败诉而败了诉”的案件。公众号的介绍是“直言护真理，仗义解冤情。从业30年，我们书写的是法律”。纽约大学法学院终身教授柯恩曾评价“周立太做了一件美国律师都不愿做的伟大的事业”，前德国副总理兼外交部长/现任德国总统施泰因迈尔曾在中国访问期间会见周立太，称“周立太在中国致力于农名民工维权达十余年，并改变了许多现状，实在令人敬佩”。
自30年前下深圳时，周立太了解到打工群体对法律的需求相当大，也让他对自己的定位有了初步的认识。当时深圳处于中国改开的“潮头”，全国各地大量的打工仔如潮水般涌去，这是非常大“客户群体”。定位于为打工者服务，也符合他个人的条件，出生在农村、当过兵、打过工，他了解打工者在打工过程中所面临的法律困境。这里不得不提在上篇推文中提到的郑广怀老师《伤残农民工：无法被赋权的群体》的论文，政策制度从文本赋权到实际运作中的维权有巨大的鸿沟，而周立太恰恰几乎以一人之力努力弥合这道鸿沟，说独领风骚并不夸张。当然背后更关键的是，他对打工者怀有遗憾总给深深的感情。
&lt;img alt=&#34;住宿&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/posts/zhoulitai/zhusu.webp&#34;&gt;
（图为广州城中村-康乐村的住宿广告，2025年）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2001年舒浩仑的纪录片《挣扎》，讲述了周立太为两个伤残民工争取人权和赔偿的故事，反映了珠三角地区恶劣的劳工条件和残酷的生存现实，同时周立太本人也面临人道主义、经济上、制度上的三重困境。不过，忠于自己的职业，既能谋生，更可以使灵魂得到满足和滋养。周立太和他手下的年轻律师们，继续寻找在职业和理想无怨无悔的动力。（全文完）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考陈文定《从底层滚出来:文盲周立太何以名值千万》和相关新闻报道等。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
