<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>财政补助 on 发声电台Fadio</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E8%A1%A5%E5%8A%A9/</link>
    <description>Recent content in 财政补助 on 发声电台Fadio</description>
    <generator>Hugo -- 0.153.4</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Jun 2025 21:33:01 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E8%A1%A5%E5%8A%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>打工简史 - 牛马五十年</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/migrantworks/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 21:33:01 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/migrantworks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“吃的是猪狗食，干的是牛马活”&lt;/strong&gt;，这是2007年山西黑窑厂奴工的自述。没想到十八年后，“牛马”成为都市工薪阶层的流行语。如今北大博士后也不得不送外卖，金领白领将要面对“农民工”相似的处境，尤其是医保和养老。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据公开数据估算，2023年财政决算对机关事业单位离退休人员的基本养老保险补助约每人每月2606元，对企业职工和居民补助整体约为每人每月318元（企业职工为每人每月513元，城乡居民即农民为每人每月178元）。&lt;strong&gt;如果以农民补贴为基数，企业职工可以拿到3倍补贴，而机关事业单位离退休人员近15倍&lt;/strong&gt;。从财政补助的划分角度看，企业职工和农民/农民工也差不多在同一起跑线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国家统计局报告显示2024年全国农民工总量29973万人，占就业人员40.8%，这意味着十个打工人里面至少有4人是农民工。结合2023年经济普查数据，农民工就业人员占第二产业超八成，占第三产业超六成，无疑是“中国制造”和服务业的主力。当你拿到一个电商包裹，想象它是450万的快递员和3800万的货车司机的传递；当你下雨天打网约车的时候，是730万网约车司机听候平台安排订单；当你夏天不想暴晒点外卖，是1100万外卖骑手风雨无阻送上美食。这些数字背后，是无数生活在城市与乡村交界的灵魂，请对TA们也对自己温柔一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文旨在关注这近3亿流动群体/4成劳动力的发展史和养老问题，参考盛明富《中国农民工四十年（1978-2018）》和公开资料延伸近年的发展，欢迎转载。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;打工农民工&#34;&gt;打工&amp;amp;农民工&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;“打工”一词最早可能出现在香港，1976年许冠杰的歌曲《半斤八两》唱到“我哋呢班打工仔，通街走籴直头系坏肠胃” 来形容打工的辛劳。该词在改开前后传入广东，而后更多地和“农民工”联系在一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“农民工”最早见于新闻语境，1980年8月19日《人民日报》第二版国家计委经济研究所的庄启东、孙克亮共同撰文《为什么常州劳动力显得不够了》提到了“减少征地农民工进城”；学术语境里，社会学研究者张雨林在《社会学通讯》1984年第1期发表的《县属镇中的“农民工”&amp;ndash;江苏吴江县的调查》将“农民工”定义为“保留农村户籍身份但常年在县属镇务工的人员”；官方语境里，国务院1991年提出“农民合同工人”概念，后简化为“农民工”，在2006年文件中给出更详细的说明：“农民工是我国改革开放和工业化、城镇化进程中涌现的一支新型劳动大军。他们户籍仍在农村，主要从事非农产业，有的在农闲季节外出务工、亦工亦农，流动性强，有的长期在城市就业，已成为产业工人的重要组成部分。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;群体称呼从“盲流”-“农民工”-“产业工人”-“新就业形态劳动者”的变化可以看出曲折的发展史，正文按时间线梳理四个阶段，每个阶段都有密集出台的政策和代表性事件。讨薪、生命安全和生活尊严等是底线，子女教育、医疗、养老是避不开的话题，“留不下回不去”又无法享受正常家庭生活导致的心理问题和身份认同危机往往被忽视。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;第一阶段-1978-1988年迁徙萌动-离土不离乡进厂不进城&#34;&gt;第一阶段 1978-1988年，迁徙萌动 “离土不离乡，进厂不进城”&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;首先是1979年的家庭联产承包责任制允许农民脱离“合作化”，获得自主劳动的机会。因为1978年安徽遭遇特大旱灾，绝大多数农民生计难以维持，凤阳县小岗村的18个农民在11月24日按下血手印“生死状”，偷偷签署“大包干协议”，1979年的小岗生产队粮食产量比1978年增长6倍，油料产量超过了自开展合作化以来20年的总和。经中共安徽省委认可并扩大试点，至1984年推广至全国。
包产到户制度使农村土地的所有权和承包经营权分离，也使农业内部产业得到专业化发展。例如江苏吴江的运输专业村，安徽舒城的竹制品专业村等，一大批村办队办社办企业成立。这一时期逐渐形成了政府主导发展乡镇企业，集体经济为特点的 “苏南模式” ，以个体和家庭企业兴起的“小商品、大市场”的民营经济为特点的“温州模式”。同时1979年“香港招商局蛇口工业区”和深圳、珠海、汕头、厦门等试办“出口特区”先后运行，依托特区政策吸引外资发展出口导向型经济的“深圳模式”逐渐形成。
当局还有两项政策为农民进入城市工业体系提供了制度基础-1984年有14个沿海城市实行全面对外开放和经济体制改革，中央一号文件首次“允许务工、经商、办服务业的农民自理口粮到集镇落户”；1986年国务院颁布《国营企业实行劳动合同制暂行规定》和《国营企业招用工人暂行规定》，“允许国营企业招收农村劳动力并实行劳动合同制管理”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时80%的农村人口勉强解决温饱，又因为工农业产品价格“剪刀差”的巨大吸引力，一大批农村劳动力涌入特区。珠三角地区的“三来一补”中外合资加工贸易企业吸引了很多外来劳动力，仅广东省的流动务工人口从1979年的48万人增加到1988年的294万人。
这一阶段农民工不在城市社会保障体系内，很多权益争取也是“摸着石头过河”。值得关注的是1983年发生女工抗议凯达玩具厂强制加班事件。第一代“打工妹”18岁的郑艳萍因参加蛇口工业区的团代会而未按时加班被停工处理，后来在女工抗议、区党委和工会的介入协商谈判56天后，凯达同意恢复郑艳萍的工作并补偿工资且工人加班需自愿，每周不得超过36小时。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;第二阶段-1989-2000年大潮和回流民工潮与下岗潮的碰撞-离土又离乡进厂又进城&#34;&gt;第二阶段 1989-2000年，大潮和回流：民工潮与下岗潮的碰撞 “离土又离乡，进厂又进城”&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;1987年和1988年连续两年的严重自然灾害使大批农民不得不外出谋生，直接导致1989年“春运”期间铁路客流暴涨、车站农民工积压，找不到工作的“盲流”在广东、东北等地造成治安混乱。外省农民工在1989年元宵节挤满广州火车站南广场。《羊城晚报》在全国范围内最早直面民工潮问题，2月26日一版一连发表三篇述评性通讯：《盲目的洪流》、《失控的用工》、《众多的难题》，对民工南下的社会背景及现状作了反映。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当局开始干预，1989年3月国务院“严格控制民工盲目外出”，5月广东省劳动局《关于整顿劳务市场秩序，加强劳动力管理的意见》，清退外省和农村劳动力。但这抵挡不住农民进城的潮流，1991年珠三角的外来劳动力升至约500万人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;民工潮&#34;&gt;民工潮&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1992年，邓小平南巡讲话“发展才是硬道理”“谁不改革，谁就下台”，同年全国人大确认“建立中国特色社会主义市场经济体制”。开放与改革的步伐加快，东部沿海工业化推进，农民工流动进入高潮。
据1993年瞭望周刊《民工潮 风起云涌又一年》的报道，“川军”为潮中之激流，四川人口占全国的1/10，“川军“的行动是中国改革开放的一个风向标，当时广东和浦东的大发展是全国上下瞩目的中心，成为民工潮主要的流向：“开放前沿好挣钱，但火车票也难买”。川东21县约630万民工中有400万从重庆铁路分局的三个县城车站上车，每天站内滞留人数多达20万，连续吃了几天盒饭的成都车站站长说“农民连年都不过了，初二初三车站就人满为患，真邪了！”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;南京站有几位农民被问到去哪里时回答“随便。我们派人去排队买票，买到哪里，就去哪里”。问及出来的理由时，安徽来安县的农民回答“主要是经济问题，前年遭遇了水灾，去年又是旱灾。 麦子收到300斤，稻子500斤，刚够吃饭的。再上交费用就不够了”，江苏洪泽县的农民表示收成扣掉化肥农药的开支根本赚不到钱，甚至还要倒贴“我不种田了，你还能再收我的费吗”。也有“闯”出名堂的农民，成都火车站的李菊花在广东一家合资服装厂做几十个姑娘的头儿，还跟老板到香港考察过，这次回家探亲老板交代再招收10个能吃苦、脑筋灵活的川妹子进厂，但也焦虑“家里边让我回家成亲&amp;hellip;都25岁了，快没人要了”；广州火车站的江西“民工团”共有39人，其中有几位也是受老板所托带来的新民工。
劳动法背后的火灾和社会歧视 - 大潮涌进中的农民工的欠薪和生产环境安全问题突出，早期的外商投资企业和民营企业对女性劳动者的保护也基本是空白,农民工还要忍受一些行政管理和社会歧视。
1994年《中华人民共和国劳动法》和《⼯资⽀付暂⾏规定》相继颁布，劳动法颁布背后更直接的原因是200多个年轻生命死伤的两把大火换来的：1993年11月19日，深圳市葵涌致丽工艺制品厂发生特大火灾，87名工人失去生命，有名单的伤者51人（其中45人留下终身残疾与创伤）；仅隔20多天，同年12月13日，福州的高福纺织有限公司再次发生特大火灾，造成61人死亡，7人受伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些社会隐性歧视比如称谓歧视（修鞋族、保姆族、打工仔、打工妹、乡毋宁）、人格歧视（体罚、搜身）等也非常普遍，例如1995年3月珠海瑞进电子公司老板让多名员工下跪，河南小伙孙天帅拒绝下跪而被开除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政策管理上农民工也受歧视，中央社会治安综合治理委员会《关于加强流动人口管理工作的意见》的“外出人员就业登记卡“ 制度和1995年广东省”六不准“等来限制农民工的流动。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;下岗潮&#34;&gt;下岗潮&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1997年下岗潮悄然到来，以徐州1991年国有企业“破三铁”为始的“国有企业改革”来到最困难的时期，经营效率低下的趋势一直未能扭转。辽宁省国有企业已连续三年净亏损，亏损达53%。国有企业开始通过“厂内退养、厂内待业、企业内退、买断工龄“等减员。
据国家统计局统计国有企业职工人数在1998年锐减1957万人达到8809万人，此后至2002年连续每年减少约470万人. 城镇企业的职工人数也从1997年的2817万减至2000年之后的1000万人。这5年时间国有企业和城镇企业职工平均每年减员1000万人。为了缓解下岗潮带来的就业压力，当局对劳动力总量进行控制，对农民工就业实行凭证管理和清退（外出务工许可证、身份证、暂住证、务工证等），缺少相关证件的人员被定为“盲流”，可能会被收容遣送。
亚洲金融危机对出口企业造成直接的压力，中国加入世界贸易组织的谈判的关键的转折点-与美国达成了双边协议&amp;ndash;对中国的贸易政策、知识产权保护以及市场准入等方面提出了更高的要求，这也使许多中小型外贸企业因无法适应市场变化而退出市场。此外，以“苏南模式”为代表的乡镇企业也分别在1998年和2000年进行“面向市场、明晰产权”的改制，逐渐从劳动力密集型向资本密集型改变，也已不再大量吸纳农村劳动力。种种因素之下，农民工在1997年-2000年有一部分被动的返乡/回流潮。
这一阶段城市对农民工的意识有所转变。主流媒体开始关注农民工群体问题。社会保障体系（养老、医疗）基本不覆盖流动农民工。工会覆盖率极低，农民工权益维护主要依赖企业良心或政府协调。子女教育问题突出，城市公立学校很少接收随迁子女，就学机会受限，许多城市办起自发的民办学校或留守招生窗口，留守儿童和农村老人问题渐渐显现。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;第三阶段2001-2012年前赴后继的困境-讨薪工伤职业病第一代农民工谢幕&#34;&gt;第三阶段，2001-2012年，前赴后继的困境 讨薪、工伤、职业病，第一代农民工谢幕&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;农民“看天吃饭”和负担过重一直是隐形问题，农民只有少量土地还要交“公粮”（“三提五统”）和农业税，甚至没有“起征点”，这也是农民工群体不断增长的重要原因。随着中国加入世贸组织和住房改革等社会发展对劳动力需求的增加，农民工群体继续扩大，群体的困境问题愈发明显：收容遣送、职业病、工伤（断指）、意外死亡、被欠薪等频频发生。
全国各区域发展不均衡，各种问题似乎总是发展到质变才能等到政策的出台或修订，从这一阶段的政策实施可见一斑：2002年《职业病防治法》2011年修订，2002年《安全生产法》、2003年《城市流浪乞讨人员收容遣送办法》废止，2004年《工伤保险条例》2011年修订，2004年《劳动保障监察条例》，2006年《农业税条例》废止，2008年《劳动合同法》出台，2008年《消防法》修订，2011年出台《社会保险法》。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;农业税取消&#34;&gt;农业税取消&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;农民负担过重的问题在2000年江西“丰城8.16事件”爆发，造成较大社会影响。2006年1⽉1日，中国正式取消农业税、 屠宰税、牧业税、农村特产税 ，春秋时期至今延续2600多年的农业税成为历史。同年“1号⽂件” 《中共中央国务院关于推进社会主义新农村建设的若⼲意见》提出 ， “逐步建立务工农民社会保障制度，依法将务工农民全部纳入工伤保险范围，探索适合务工农民特点的大病医疗保障和养老保险办法。认真解决务工农民的子女上学问题。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;收容遣送制度废止&#34;&gt;收容遣送制度废止&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;背后的事件是2003年收到服装公司雇佣的通知刚到广州还没来得及办暂住证的湖北籍青年孙志刚被民警断定为“三无人员”，转送收容站后被毒打致死。许多媒体详细报道了该事件，并曝光了许多同一性质的事件，在社会上掀起了对收容遣送制度的大讨论。8名学者先后上书全国人大审查收容遣送制度，而后同年6月国务院令对收容遣送制度废止以及发布5号公报《国务院办公厅关于做好农民进城务工就业管理和服务工作的通知》提到 “要严格执行《城市流浪乞讨人员收容遣送办法》的规定，不得将遣送对象范围扩大到农民工，更不得对农民工强制遣送和随意拘留审查”。一个小插曲是2006年医学专家钟南山在广州街头被抢后提议收容游民、重罚罪犯，又引发强烈的讨论。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;总理讨薪恶意讨薪&#34;&gt;总理讨薪&amp;amp;恶意讨薪&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;多地政府赊账建设，是当时农民工最大的债主。因为1994年分税制改革，地方政府迫于财权和事权不匹配的压力实行的土地财政（一说“土地金融”，实为融资），又随着1998年城镇住房制度改革，成为推动住宅商品化的主要动力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2003年，时任总理温家宝到三峡库区农村走访，村民熊德明鼓起勇气说起家里爱人在县城当建筑工人被欠薪2000多元的事，温家宝表示会跟县长说“欠农民的钱一定要还”，熊德明一家当晚拿到2240元的工钱，她本人获得CCTV中国经济年度人物社会公益奖。中国青年报2004年11月报道中华全国总工会公布的《关于建筑业农民工现状调查的简要情况》显示：我国建筑业农民工约有4000万人，由于用工不规范，我国农民工劳动合同签订率一般仅在10％至20％之间，在一些小城市如安徽蚌埠、内蒙古的通辽、赤峰等地，非法用工几乎占100％。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“总理讨薪” 引发了“讨薪潮”，新闻报道多起讨薪的农民工被打致死、伤。这必然导致反噬，2005年宁夏农民工“王斌余”讨薪杀人案震动全国，新华网专栏《死囚王斌余的道白》描述了包工头恶性欠薪和这起事件的关联，新华社“新华快评”《千万别漠视农民工的基本愿望》“工钱之低廉、工作之繁重、衣食之艰苦，甚至包括包工头的颐指气使和随处可见的歧视，他们都能忍受，只求能够按时足额拿到工钱。这是他们最基本的愿望。如果连这一点都守不住，他们就可能因绝望而心生愤怒，进而采取极端行为&amp;hellip;.尊重和保护农民工的合法权益，需要解决的问题很多，但先把最基本的事情做好，可能是最简便、最有效的办法”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;职业病--农民工苯中毒事件--张海超开胸验肺事件&#34;&gt;职业病  农民工苯中毒事件  张海超开胸验肺事件&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2002年，《京华时报》记者祁胜勇报道河北省高碑店市白沟镇“农民工苯中毒事件”。卫生部、中华全国总工会当时发出紧急通知，要求对制鞋、箱包等行业违法使用苯及其化合物进行专项整治。通知指出，河北省白沟镇箱包加工企业发生苯中毒致6人死亡；浙江温岭市制鞋企业发生苯中毒致4人死亡；广东东莞发生8人苯中毒；北京某包装制品企业20人苯中毒致1人死亡1人病危等。高碑店市是全国最大的箱包集散地，各类加工企业和加工户2099户，从事箱包加工的农民工14000余人，大多数个体作坊生产条件简陋，劳动保护条件差，没有采取必要的职业卫生防护和安全生产措施，一些箱包加工作业场所有毒气体浓度高，作业人员未配备个人职业病防护用品，有的甚至让作业人员吃、住、工作在同一房间，长时间接触高浓度的有毒气体，导致急、慢性中毒甚至死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一起影响较大的是2009年“张海超开胸验肺”事件。据卫生部门统计，2009年中国新发各类职业病18128例，尘肺病占职业病报告总例数的79.96%，是最严重的职业病，超过半数尘肺病患者分布在中小企业。张海超于2004年8月至2007年10月在郑州振东耐磨材料有限公司做碎石破碎的工作。2007年8月时感到胸闷、吐痰，先以感冒治疗，后到传染病医院说他是结核要求按结核治疗但依然没有缓解，最后郑州许多大医院怀疑他是尘肺病。后来他去北京先后去的几家医院就诊，得出结论为“尘肺病”，但上述几家医院不是法定职业病诊断机构，诊断结论只能用“疑似/不排除 尘肺”等表述。 几经周折，按照《职业病防治法》的一些要求，张海超拿到了但却是“无尘肺0+期（医学观察）合并肺结核”的诊断结果，最后他来到郑州大学第一附属医院进行肺组织活检手术（开胸验肺），就是把肺组织切下来一块，做病理化验。虽然郑大附一院在病理分析上认定张海超是尘肺病，但由于医院没有职业病的诊断资质，所以医院在排除其他肺部病变后，只能在诊断报告中写出“病变不排除尘肺”的结论。事件被媒体报道后，卫生部相关司局和中国疾控中心专家组成联合督查调研组赴河南，最终张海超被诊断为“尘肺病Ⅲ期”，才得以认定工伤，申请伤残鉴定和赔偿等。著名记者王克勤联合中华社会救助基金会共同发起的“大爱清尘•寻救尘肺病农民兄弟大行动”创始于2011年6月15日，张海超被聘为此行动的爱心大使，是专项救助中国 600 万尘肺病农民，并致力于推动预防和最终基本消灭尘肺病的公益基金。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
